**硫**是一种[化学元素](../Page/化学元素.md "wikilink")，在[元素周期表中它的](../Page/元素周期表.md "wikilink")[化学符号是](../Page/化学符号.md "wikilink")**S**，[原子序数是](../Page/原子序数.md "wikilink")16。硫是一种非常常见的无味无臭的非金属，纯的硫是黄色的晶体，又稱**硫黄**、**硫磺**。硫有许多不同的化合价，常見的有-2,
0, +4,
+6等。在自然界中常以[硫化物或](../Page/硫化物.md "wikilink")[硫酸盐的形式出现](../Page/硫酸盐.md "wikilink")，尤其在[火山地区纯的硫也在自然界出现](../Page/火山.md "wikilink")。**硫单质**难溶于水，微溶于[乙醇](../Page/乙醇.md "wikilink")，易溶于[二硫化碳](../Page/二硫化碳.md "wikilink")。对所有的生物来说，硫都是一种重要的必不可少的元素，它是多种[氨基酸的组成部分](../Page/氨基酸.md "wikilink")，尤其是大多数[蛋白质的组成部分](../Page/蛋白质.md "wikilink")。它主要被用在[肥料中](../Page/肥料.md "wikilink")，也廣泛地被用在[火药](../Page/火药.md "wikilink")、[潤滑劑](../Page/潤滑劑.md "wikilink")、[殺蟲劑和](../Page/殺蟲劑.md "wikilink")[抗真菌剂中](../Page/抗真菌剂.md "wikilink")。

## 主要特征

纯的硫呈浅黄色，质地柔软，轻。与[氢结成有毒化合物](../Page/氢.md "wikilink")[硫化氢后有一股臭味](../Page/硫化氢.md "wikilink")（臭鸡蛋味）\[1\]。硫燃烧时的火焰是蓝色的，并散發出一种特别的硫磺味（[二氧化硫的气味](../Page/二氧化硫.md "wikilink")）。硫不溶于水但溶于[二硫化碳](../Page/二硫化碳.md "wikilink")。硫最常见的化学价是-2、+2、+4和+6。在所有的物态中（固态、液态和气态），硫都有不同的[同素异形体](../Page/同素异形体.md "wikilink")，这些同素异形体的相互关系还没有被完全理解。晶体的硫可以组成一个由八个原子组成的环：S<sub>8</sub>。

硫有两种晶体形式：斜方晶八面体和单斜棱晶体，前者在室温下比较稳定。

## 用途

硫在工业中很重要，比如作为[电池中或溶液中的](../Page/电池.md "wikilink")[硫酸](../Page/硫酸.md "wikilink")。硫被用来制造[黑火药](../Page/黑火药.md "wikilink")。在[橡胶工业中做](../Page/橡胶.md "wikilink")[硫化剂](../Page/硫化剂.md "wikilink")。硫还被用来杀[真菌](../Page/真菌.md "wikilink")，用做化肥。硫化物在[造纸业中用来漂白](../Page/造纸业.md "wikilink")。硫酸盐在[烟火中也有用途](../Page/烟火.md "wikilink")。硫代硫酸钠和硫代硫酸銨在照相中做定影剂。[硫酸镁可用做润滑剂](../Page/硫酸镁.md "wikilink")，被加在肥皂中和轻柔磨砂膏中，也可以用做肥料。

## 生理作用

[半胱氨酸](../Page/半胱氨酸.md "wikilink")、[蛋氨酸](../Page/蛋氨酸.md "wikilink")、[同型半胱氨酸和](../Page/同型半胱氨酸.md "wikilink")[牛磺酸等氨基酸和一些常见的](../Page/牛磺酸.md "wikilink")[酶含硫](../Page/酶.md "wikilink")，因此硫是所有[细胞中必不可少的一种元素](../Page/细胞.md "wikilink")。在蛋白质中，[多肽之间的](../Page/多肽.md "wikilink")[二硫键是蛋白质构造中的重要组成部分](../Page/二硫键.md "wikilink")。有些[细菌在一些类似](../Page/细菌.md "wikilink")[光合作用的过程中使用](../Page/光合作用.md "wikilink")[硫化氢作为](../Page/硫化氢.md "wikilink")[电子提供物](../Page/电子.md "wikilink")（一般植物使用水来做这个作用）。[植物以硫酸盐的形式吸收硫](../Page/植物.md "wikilink")。无机的硫是[铁硫蛋白的一个组成部分](../Page/铁硫蛋白.md "wikilink")。在[细胞色素氧化酶中](../Page/细胞色素氧化酶.md "wikilink")，硫是一个关键的组成部分。

工业和发电厂燃烧[煤释放出来的大量二氧化硫在空气中与水和氧结合形成硫酸](../Page/煤.md "wikilink")，它造成[酸雨降低水和土壤的](../Page/酸雨.md "wikilink")[pH值](../Page/pH值.md "wikilink")，对许多地区的自然环境造成巨大破坏。

## 历史

在古代人类就已经认识硫了。中国人发明的[火药是](../Page/火药.md "wikilink")[硝酸钾](../Page/硝酸钾.md "wikilink")、[碳和硫的混合物](../Page/碳.md "wikilink")。1770年代[安托万·拉瓦锡证明硫是一种元素](../Page/安托万·拉瓦锡.md "wikilink")。

## 来源

[Fumarole_with_sulfur.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fumarole_with_sulfur.jpg "fig:Fumarole_with_sulfur.jpg")地熱氣井與硫磺\]\]
[北投硫磺礦.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:北投硫磺礦.jpg "fig:北投硫磺礦.jpg")氣井的硫磺\]\]
在自然界中硫主要以硫化物（如[黄铁矿](../Page/黄铁矿.md "wikilink")）和硫酸盐（如[石膏](../Page/石膏.md "wikilink")）的形式出现，在[热泉和火山地区也有纯的硫存在](../Page/热泉.md "wikilink")。除此以外一些矿物如[辰砂](../Page/辰砂.md "wikilink")、[方铅矿](../Page/方铅矿.md "wikilink")、[闪锌矿和](../Page/闪锌矿.md "wikilink")[辉锑矿等也都是硫化物的矿物](../Page/辉锑矿.md "wikilink")。煤和[石油中也含少量硫](../Page/石油.md "wikilink")，这是为什么在燃煤和石油时有[二氧化硫被释放出来](../Page/二氧化硫.md "wikilink")（酸雨）。今天许多国家要求燃烧煤和石油时被释放的二氧化硫要进行回收。这些被回收的硫是今天工业中使用的硫的一个重要来源。此过程通常通过一个叫做“克劳斯工艺”的过程来实现。另一个重要来源是硫矿。

在工业中，最重要的硫的化合物是硫酸。硫酸是所有工业过程中必不可少的一个原材料，因此硫酸的消耗量被看做是一个国家工业化程度的一个指标。在[美国硫酸是所有生产得最多的化合物](../Page/美国.md "wikilink")。

[木卫一表面的黄色主要是它的火山释放的硫造成的](../Page/木卫一.md "wikilink")。[月球上](../Page/月球.md "wikilink")[阿利斯塔克环形山中比较暗的地区可能是硫形成的](../Page/阿利斯塔克环形山.md "wikilink")。在许多[陨石中有硫](../Page/陨石.md "wikilink")。基於人類對外星資源的興趣強烈提升，木衛一的硫磺也曾經是研究考慮開採的對象；然而成本驚人，除了構想以外，並未付諸實行。

## 化合物

许多[有机物难闻的味道来自于它们分解产生的](../Page/有机物.md "wikilink")[硫化氢之类的化合物](../Page/硫化氢.md "wikilink")。这些化合物有一股特别的臭鸡蛋味道。硫化氢的溶液是[酸性的](../Page/酸性.md "wikilink")，与[金属反应形成金属的硫化物](../Page/金属.md "wikilink")。铁的硫化物在大自然中很常见，如[黄铁矿](../Page/黄铁矿.md "wikilink")。黄铁矿有[半导体的特性](../Page/半导体.md "wikilink")。[方铅矿即](../Page/方铅矿.md "wikilink")[硫化铅则是第一种被发现的](../Page/硫化铅.md "wikilink")[半导体](../Page/半导体.md "wikilink")。

聚合的[氮化硫有金属特性](../Page/氮化硫.md "wikilink")，尽管它不含任何金属，这个复合物还显示特别的电学和光学特性。让熔化的硫速凝可以获得无晶态的硫，[伦琴衍射显示其中含有由八个硫](../Page/伦琴衍射.md "wikilink")[原子组成的环](../Page/原子.md "wikilink")。这种硫在室温下不十分稳定，它渐渐恢复为晶体状态。

硫有多种[氧化物](../Page/氧化物.md "wikilink")，除了<chem>SO2</chem>和<chem>SO3</chem>之外，还有<chem>S_{x}O</chem>（x=1,2,5～8）等化合物。

其它重要的硫的化合物有：

  - [连二亚硫酸钠](../Page/连二亚硫酸钠.md "wikilink")：<chem>Na2S2O4</chem>，是一种强有力的还原剂
  - [亚硫酸](../Page/亚硫酸.md "wikilink")：<chem>H2SO3</chem>，是二氧化硫在水中的溶液。亚硫酸和亚硫酸盐是有力的还原剂。二氧化硫的其它产物包括[焦亚硫酸离子](../Page/焦亚硫酸.md "wikilink")（<chem>{S2O5}^{2-}</chem>）
  - [硫代硫酸盐](../Page/硫代硫酸.md "wikilink")：<chem>{S2O3}^{2-}</chem>，是氧化剂。硫代硫酸氨有可能可以代替氰化物来洗金
  - [连二硫酸](../Page/连二硫酸.md "wikilink")：<chem>H2S2O6</chem>，及其盐
  - [连多硫酸](../Page/连多硫酸.md "wikilink")：<chem>H2S_{n}O6</chem>，*n*可以从3一直到80
  - [硫酸盐](../Page/硫酸盐.md "wikilink")：是硫酸的盐
  - [硫化物](../Page/硫化物.md "wikilink")：是硫与其它元素的化合物
  - [过一硫酸是三氧化硫与浓的](../Page/过一硫酸.md "wikilink")[过氧化氢的反应物](../Page/过氧化氢.md "wikilink")
  - [硫氰酸盐是硫氰离子](../Page/硫氰酸盐.md "wikilink")（<chem>SCN-</chem>）的化合物
  - [硫氰](../Page/硫氰.md "wikilink")：<chem>(SCN)2</chem>
  - [二硫化碳](../Page/二硫化碳.md "wikilink")：一种良好的有机溶剂，通常用于纺织工业，工业上通过甲烷与硫磺反应来生产

## 同素異形體

  - [斜方硫](../Page/斜方硫.md "wikilink")（[菱形硫](../Page/菱形硫.md "wikilink")）：
    Dolomite Rhombic sulfur
      - 化學式：<chem>S8</chem>
      - 是硫由[二硫化碳結晶而得之緊密的黃色晶體](../Page/二硫化碳.md "wikilink")，熔点112.8度。

<!-- end list -->

  - [單斜硫](../Page/單斜硫.md "wikilink")：Monoclinic sulfur
      - 化學式：<chem>S8</chem>
      - 熔化硫於部份[凝固後](../Page/凝固.md "wikilink")，倒出多餘液體，剩下無數之針形[晶體即為單斜硫](../Page/晶體.md "wikilink")，熔點119.2度。

<!-- end list -->

  - [彈性硫](../Page/彈性硫.md "wikilink")： Plastic sulfur
      - 化學式：<chem>S_{n}</chem>
      - 為沸騰之硫注入冷水所得之軟黏體，有彈性。

[<File:硫形態.png>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:硫形態.png "fig:File:硫形態.png")

## 同位素

硫有18种同位素，其中四种是稳定的：S-32（95.02%）、S-33（0.75%）、S-34（4.21%）和S-36（0.02%），除<chem>^35S</chem>外，其它放射性同位素的半衰期都很短。硫-35由[宇宙射线射击空气中的](../Page/宇宙射线.md "wikilink")[氩](../Page/氩.md "wikilink")-40而导致，其[半衰期为](../Page/半衰期.md "wikilink")87天。

硫化物沉淀时根据温度的不同S-34的含量少许不同。假如在一个矿物中硫化物和[碳酸盐同时存在的话](../Page/碳酸盐.md "wikilink")，那么根据[碳](../Page/碳.md "wikilink")-13和硫-34的含量可以推算出矿物形成时矿水的[pH值和](../Page/pH值.md "wikilink")[氧的](../Page/氧.md "wikilink")[逸度](../Page/逸度.md "wikilink")。

在[森林生态系统中](../Page/森林.md "wikilink")，硫酸盐主要来自空气，少量来自矿物的风化。其中硫的同位素的不同含量可用来确定它们的来历。

## 注意

在接触二硫化碳、硫化氢和二氧化硫时要非常小心。二氧化硫可以在[肺中与水结合成](../Page/肺.md "wikilink")[亚硫酸](../Page/亚硫酸.md "wikilink")，亚硫酸可以导致[肺出血和](../Page/肺出血.md "wikilink")[窒息](../Page/窒息.md "wikilink")。[硫化氢毒性非常高](../Page/硫化氢.md "wikilink")。虽然硫化氢的味道一开始非常强烈，但人的嗅觉很快就被它压抑了。因此受害人有可能未察觉它的存在。

## 延伸閱讀

  - 劉廣定：〈[中國用硫史研究：古代純化硫磺法初探](http://ccsdb.ncl.edu.tw/ccs/image/01_013_001_01_09.pdf)〉。

[Category:氧族元素](../Category/氧族元素.md "wikilink")
[Category:非金属](../Category/非金属.md "wikilink")
[硫](../Category/硫.md "wikilink")
[3F](../Category/第3周期元素.md "wikilink")
[3F](../Category/化学元素.md "wikilink")
[Category:易制爆化学品](../Category/易制爆化学品.md "wikilink")

1.  一般所謂硫的臭味其實是[硫化氢或是](../Page/硫化氢.md "wikilink")[有机硫化合物的臭味](../Page/有机硫化学.md "wikilink")